為永續政權鋪路 習近平新南巡

2018年10月18日

為永續政權鋪路
習近平新南巡

習近平

【本報訊】今年適逢內地改革開放40周年，國家主席習近平南下廣東傳聞已久，預計快將落實。本港多間傳媒引述消息稱，習或於本周六（20日）南下廣東，到訪廣州中山大學，並有機會出席下周二（23日）港珠澳大橋的通車儀式。若成行，將是習掌權後第二次赴廣東省「南巡」。

當下中共近有中美貿易戰膠着，經濟形勢轉差的憂慮；遠有改革開放經濟轉型出現樽頸、意識形態和威權統治難以為繼的問題，外界認為習或藉這次「新南巡」處理這些中共的遠慮和近憂，並在稍後舉行的四中全會上凝聚共識，為長期執政鋪路。

記者：張虓

《明報》從多個消息來源獲悉，習近平可能本周末南下廣東，視察廣州中山大學；《東周刊》則報道，習近平或親自擔任港珠澳大橋揭幕儀式的主禮嘉賓，又指主管港澳事務的國務院副總理韓正亦會同行，但二人不會到香港。

中聯辦昨發給香港傳媒的「特急」採訪通知，已確認港珠澳大橋的開通儀式下周二在珠海舉行。有消息稱，習近平此次南巡會赴佛山地區或參觀當地民營企業，穩定信心。

外界關注會否到訪深圳

習近平首次「南巡」是2012年當選中共總書記之後，旋即視察廣東省，這亦是他上台後首次離京視察。當時為了塑造傳承鄧小平路線、支持改革開放的開明形象，習除了向鄧小平像獻花，視察路線亦仿照鄧小平1992年「南巡」，走訪羅湖漁民村，後從蛇口乘軍艦去珠海。

外界關注習近平這次「新南巡」是否會再到訪改革開放原點——深圳。習首次南巡時，曾經入住深圳五洲賓館，本報記者向酒店查詢，酒店指本月20至23日期間仍開放營業；習近平在深圳另一個可能的落腳點則是鄧小平兩度訪問深圳時下榻的深圳迎賓館別墅——桂園。

記者致電深圳迎賓館，對方稱賓館樓因裝修原因從5月底已停止訂房，別墅區更不會對外開放。近期有不少媒體關注中共將宣傳「改革開放40周年」的基調定在「習思想」，變相沖淡了對鄧小平功績的紀念。

對於中共來說，今年適逢改革開放40周年，中共本欲藉將習近平「定於一尊」的時機大肆宣傳，加強對國家管控並順勢調整經貿轉型佈局。

怎料一場突如其來的中美貿易戰令中國一直以來隱而不發的結構性問題迅速浮出水面。習近平上月底高調「北巡」考察東三省，更首度就中美貿易戰表態，稱中國準備走「自力更生」之路。

評論員：籌備對美消耗戰

時事評論員劉銳紹認為，習近平勢必將藉「新南巡」平息眼下凸顯的嚴重危機。他指出，習近平料會持續加強動員「舉全國之力抗美」，所以無論是「新南巡」也好，將於下月開幕的首屆上海中國國際進口博覽會也好，都是為了籌備對美國更加長久的消耗戰。

廣州異見作家野渡認為，廣東是受貿易戰影響最大的省分，貿易戰下嚴重依賴加工業和出口的廣東遭受重創，習近平必然要做出姿態加強支持。

下一則
下一則
料出席下周二港珠澳橋開通儀式

料出席下周二港珠澳橋開通儀式

只顧處理經濟 未有改革政治體制

希望可以同習近平總統握手

即係吸精瓶會黎香港

係中國皇帝習近平陛下

佢知唔知好多土王帝同上海佬想攞佢命？
仲周圍走？